\chapter{Modelos Computacionais Quânticos}

Neste capítulo se apresentarão algumas versões quânticas dos autômatos finitos e
de pilha indicando algumas relações entre eles e avanços conhecidos
(\cref{chap::hist}) e, também, apresentará de maneira mais detalhada um dos
modelos (\cref{sec::qaf}).

\section{Histórico dos Autômatos}
\label{chap::hist}
\textit{Deutsch}\cite{deutsch1985quantum} foi o primeiro a considerar um
autômato quântico ao reavaliar a Tese de \textit{Church-Turing} considerando os
princípios da mecânica quântica e com isso propôs uma versão quântica da
Máquina de Turing, além disso, \textit{Deutsch} também demonstrou a existência
de uma Máquina de Turing Quântica universal. Após \textit{Deutsch} vários
outros autômatos foram propostos.

Esta seção traz em ordem histórica alguns dos modelos existentes, introduz
resumidamente cada um, avanços conhecidos, além de algumas relação entre eles e
suas versões clássicas. Esta seção se baseia principalmente nos trabalhos de
\textit{Bhatia} e \textit{Kumar}\cite{bhatia2019quantum}, \textit{Ambainis} e
\textit{Yakary{\i}lmaz}\cite{ambainis2015automata}, \textit{Qiu} e \textit{Li
et al}\cite{wang2012handbook} e \textit{Qiu} e
\textit{Li}\cite{qiu2008overview}.

\subsection{MM-1QFA}
Tratando-se de autômato finito quântico(QFA) \textit{Kondacs} e
\textit{Watrus}\cite{kondacs1997power} foram os primeiros a desenvolverem um
modelo, hoje tal modelo é conhecido por \textit{Measure Many one-way quantum
finite automata}(MM-1QFA). O MM-1QFA foi introduzido em 1997, e atualmente é
chamado assim graças a algumas de suas características: em todo passo da
computação uma medida é feita(\textit{Measure Many}). Dado o resultado, o
autômato pode aceitar, rejeitar ou continuar computando; além disso, o cabeçote
de leitura sempre se move para direita, o que, em contrapartida a versões onde
o cabeçote possui mais liberdade de movimentação, o caracteriza como
\textit{one-way}.

Quando definido originalmente\cite{kondacs1997power}, o MM-1QFA possuía
marcadores de início e fim de fita, porém em 2002, \textit{Brodsky} e
\textit{Pippenger}\cite{brodsky2002characterizations} demonstraram como remover
o marcador de início de fita sem diminuir o poder do autômato.

\textit{Kondacs} e \textit{Watrus}\cite{kondacs1997power} quando introduziram o
MM-1QFA provaram que com erro limitado ele reconhece um subconjunto próprio das
linguagens regulares (o conjunto das linguagens reconhecidas por
AF's)\cite{sipse2012introduction} .\textit{Yakaryilmaz} e
\textit{Say}\cite{yakaryilmaz2009languages}\cite{yakaryilmaz2011unbounded}
provaram em 2009, que o MM-1QFA com erro ilimitado reconhece a classe das
linguagens estocásticas, a classe das linguagens reconhecidas pelos autômatos
finitos probabilísticos\cite{rabin1963probabilistic}. Por outro lado,
eles\cite{yakaryilmaz2009languages} também demonstraram que com o conjunto das
linguagens estocásticas é um conjunto próprio das linguagens reconhecidas pelo
MM-1QFA com ponto-de-corte-0.

\textit{Brodsky} e \textit{Pippenger}\cite{brodsky2002characterizations}, em
2002, demonstraram que as classes de problemas resolvidos por MM-1QFA com erro
limitado e com erro ilimitado são fechadas no
complemento\cite{sipse2012introduction}, homomorfismo inverso
\cite{salomaa1976seymour} e \textit{word quotient}\cite{salomaa1976seymour},
eles também provaram que ambas as classes não são fechadas no
homomorfismo\cite{salomaa1976seymour}. Em 2001, \textit{Ambainis} e
\textit{{\c{K}}ikusts et al} \cite{ambainis2001class} provou o não fechamento
do MM-1QFA com relação às operações booleanas.

\textit{Ambainis} e \textit{Freivalds} \cite{ambainis19981} demonstraram também
que o MM-1QFA aceita linguagens com probabilidade maior que $\frac{7}{9}$ se e somente se
essa linguagem também for aceita por um autômato finito reversível. De forma
similar, \textit{Ambainis} e \textit{{\c{K}}ikusts}\cite{ambainis2003exact}
provaram em 2003 que, toda linguagem não reconhecida por um autômato finito
reversível é reconhecida com probabilidade máxima de 0.7726 pelo MM-1QFA.
\textit{Kikusts} \cite{kikusts1998small}, \textit{Ambainis} e
\textit{Freivalds} \cite{ambainis19981} demonstram que para determinadas
linguagens é possível construir MM-1QFA com uma redução quadrática e
exponencial, respectivamente, no número de estados quando comparados as
alternativas clássicas e probabilísticas. Por outro lado, \textit{Ambainis} e
\textit{Nayak et al}\cite{ambainis1998dense} também demonstraram que existem
linguagens para as quais o MM-1QFA precisa de um número exponencial de estados
a mais que o AF mínimo.

\subsection{2QFA}
De maneira similar ao MM-1QFA, \textit{Kondacs} e
\textit{Watrus}\cite{kondacs1997power} consideraram também um autômato de 2
direções, com capacidade de movimentar o cabeçote para direita, esquerda ou não
movê-lo. Este modelo é chamado de \textit{two-way quantum finite
automata}(2QFA). Essa característica torna o 2QFA mais complexo para o
desenvolvimento e também mais poderoso que o MM-1QFA. O 2QFA reconhece as
linguagens regulares\cite{kondacs1997power}, algumas linguagens livres de
contexto e algumas linguagens não livre de contexto com erro unilateral em
tempo linear\cite{kondacs1997power}.

\subsection{1.5-QFA}
Em 1999, \textit{Amano} e \textit{Iwama}\cite{amano1999undecidability}
propuseram o 1.5-way quantum finite automata(1.5-QFA), capaz de mover o
cabeçote para direita ou não movê-lo.

\subsection{MO-1QFA}
\label{chap::hist::mo1qfa}
Em 2000 \textit{Moore} e \textit{Crutchfield}\cite{moore2000quantum} aplicaram
diretamente os princípios da mecânica quântica, e propuseram o modelo mais
simples de autômato finito quântico, atualmente referenciado por
\textit{measure once one-way quantum finite automata}(MO-1QFA), sua principal
diferença do MM-1QFA é que a medida só ocorre ao final da computação. Vários
estudos foram feitos com relação a classe de linguagens reconhecidas por
MO-1QFA. \textit{Moore} e \textit{Crutchfield}\cite{moore2000quantum} provaram
também que a classe de linguagens reconhecidas pelo MO-1QFA é fechada sobre
adição, multiplicação, complemento e homomorfismo inverso. Além disso,
\textit{Moore} e \textit{Crutchfield}\cite{moore2000quantum} definiram um lema
do bombeamento para o conjunto de linguagens reconhecidas pelo MO-1QFA.

\textit{Bertoni} e \textit{Carpentieri}\cite{bertoni2001analogies} demonstraram
em 2001 que a classe de linguagens reconhecidas pelo MO-1QFA com erro limitado
é a mesma reconhecida pelos autômatos finitos reversíveis.  Em 2002,
\textit{Brodsky} e \textit{Pippenger}\cite{brodsky2002characterizations}
provaram que a classe de linguagens reconhecida pelo MO-1QFA com erro limitado
é a mesma reconhecida por \textit{group automata}, um subconjunto próprio das
linguagens regulares. Por outro lado, \textit{Qiu} e
\textit{Ying}\cite{qiu2004characterizations} e \textit{Brodsky} e
\textit{Pippenger}\cite{brodsky2002characterizations} provaram que com erro
ilimitado é possível reconhecimento de algumas linguagens não regulares e até
não livres de contexto. De toda forma, \textit{Amano} e
\textit{Iwama}\cite{amano1999undecidability} mostraram que mesmo com erro
ilimitado o MO-1QFA ainda reconhece um subconjunto das linguagens estocásticas
(linguagens reconhecidas pelo autômato finito probabilístico com ponto de
corte). \textit{Bertoni} e \textit{Carpentieri}\cite{bertoni2001analogies}
mostraram também que o MO-1QFA não reconhece nenhuma linguagem finita.

Além disso, \textit{Brodsky} e
\textit{Pippenger}\cite{brodsky2002characterizations},
\textit{Koshiba}\cite{koshiba2001polynomial} e \textit{Li} e
\textit{Qiu}\cite{li2006polynomial} definiram algoritmos para definir a
equivalência entre MO-1QFA em tempo polinomial.

\subsection{MC-QPDA}
No mesmo \textit{paper} em que \textit{Moore} e
\textit{Crutchfield}\cite{moore2000quantum} propuseram o MO-1QFA eles também
propuseram a primeira versão quântica de um autômato de pilha, atualmente o
modelo é chamado de MC-QPDA como referência aos autores. Esse modelo foca na
generalização do autômato de pilha, dessa forma, os operadores de evolução não
são nem unitários, nem isométricos.

\subsection{AQFA}
\textit{Paschen}\cite{paschen2000quantum} propôs em 2000, adicionar qubits
ancilas ao processamento para reduzir a restrição de que as transições fossem
unitárias e, dessa forma, ampliando seu poder computacional, tal modelo é
referenciado como \textit{ancilla quantum finite automata}(AQFA). A adição dos
qubits ancilas são feitas adicionando um alfabeto de saída. Foi provado
também\cite{paschen2000quantum}, que para toda linguagem regular existe uma
quantidade de qubits ancilas com o qual o AQFA reconhece linguagem de maneira
exata.

\subsection{Go-QPDA}
Baseado no MC-QPDA, \textit{Golovkins}\cite{golovkins2000quantum} introduziu em
2000 sua versão de autômato de pilha, referenciado por Go-QPDA em nome do
autor.  Nele operações de evolução devem ser unitárias e sua função de
transição exige condições de boa formação. Além disso, o Go-QPDA reconhece
algumas linguagens não reconhecidas por autômatos de pilha, e por autômatos
de pilha probabilísticos.

\subsection{Gu-QPDA}
Também em 2000, \textit{Gudder}\cite{gudder2000quantum}, apresentou um modelo
de autômato de pilha, o Gu-QPDA, outra generalização dos autômatos de pilha
onde os operadores são isométricos, porém não unitários.

\subsection{2QCFA}
Em 2002, \textit{Ambainis} e \textit{Watrous}\cite{ambainis2002two} propuseram
um modelo com processamento quântico e clássico, o \textit{two-way quantum
finite automata with quantum and classical states}(2QCFA). Esse modelo possui
tanto estados quânticos quanto clássicos, além de dois conjuntos de transições,
um que lida com as evoluções quânticas, operações unitárias e medidas, e outro
que descreve as transições dos estados clássicos. Nesse modelo, a parte
quântica age como um controle, decidindo como será a leitura da fita, movendo-a
para a direita, para a esquerda ou não movendo, enquanto a parte clássica
realiza a interação com a entrada. \textit{Ambainis} e
\textit{Watrous}\cite{ambainis2002two} provaram que o 2QCFA é mais poderoso que
os autômatos probabilísticos, reconhecendo o conjunto das linguagens regulares
com exatidão, além de reconhecer algumas linguagens não regulares como:
palíndromos constituídos e $a$'s e $b$'s e palavras com mesma quantidade de
$a$'s e $b$'s. Em 2008, \textit{Qiu}\cite{qiu2008some} verificou que o 2QCFA é
fechado com relação às operações Booleanas, e que a concatenação é fechada
dependendo das restrições aplicadas, por exemplo, ao possibilitar erro
unilateral.

\subsection{CL-1QFA}
Em 2003,\textit{Bertoni} e \textit{Mereghetti et al}\cite{bertoni2003quantum}
propuseram o \textit{quantum automata with control language}(CL-1QFA), um
modelo similar ao MM-1QFA, que possibilita projeções de medida arbitrárias por
todo espaço gerado pelos estados da base, que utiliza a linguagem alvo como
controle para definir se deve aceitar ou não a entrada. \textit{Bertoni} e
\textit{Mereghetti et al}\cite{bertoni2003quantum} também demonstraram que o
CL-1QFA com erro limitado é fechado nas operações booleanas, diferentemente do
MM-1QFA e que o CL-1QFA com erro limitado reconhece é um conjunto próprio das
linguagens regulares.  \textit{Li} e \textit{Qiu}\cite{li2008determining}
consideraram também o problema da equivalência entre 2 CL-1QFA e definiram um
algoritmo polinomial para isso.

\subsection{LQFA}
Em 2004, \textit{Ambainis} e \textit{Beaudry et
al}\cite{ambainis2004algebraic}, propuseram o \textit{latvian quantum finite
automata}(LQFA), uma generalização do MO-1QFA, onde a função de transição
inclui tanto medidas de projeção quanto operações unitárias.

\subsection{Na-QPDA}
Ainda em 2004, \textit{Nakanishi}\cite{nakanishi2004power} propôs um autômato
de pilha quântico com pilha clássica. Foi provado também que o Na-QPDA
reconhece algumas linguagens não livres de contexto com erro unilateral
\cite{nakanishi2004power}.

\subsection{qQPDA}
\textit{Qiu} e \textit{Ying}\cite{qiu2004characterizations} propuserem em 2004
o \textit{q quantum pushdown automata}. Toda linguagem reconhecida pelo MC-QPDA
por pilha vazia é também reconhecida pelo qQPDA, além disso, comparado ao
Go-QPDA, o qQPDA possui uma função de transição mais simplificado\cite{qiu2008overview}.

\subsection{1QFAC} Em 2009,\textit{Qiu} e  \textit{Mateus et al}\cite{qiu2009one}
propuseram o \textit{one-way quantum finite automata together with classical
states} (1QFAC), um modelo similar ao 2QCFA com estados quânticos e clássicos.
Onde a parte clássica do autômato funciona como um controle que determina qual
transformação será feita no estado quântico para cada símbolo da entrada.
Porém, diferente do 2QCFA seu cabeçote de leitura só se move para direita e
como no MO-1QFA, sua medida só ocorre ao final da entrada.

\textit{Qiu} e  \textit{Mateus et al}\cite{qiu2009one} mostraram também que o
1QFAC com erro limitado reconhece exatamente o conjunto das linguagens
regulares. Provaram também a existência de linguagens não reconhecidas tanto
pelo MM-1QFA quanto pelo MO-1QFA, porém reconhecidas por um AF com $O(m)$
estados, e reconhecida por um 1QFAC com 2 estados clássicos e $O(log(m))$
estados quânticos.

\textit{Qiu} e  \textit{Mateus et al}\cite{qiu2009one} também estudaram sobre a
equivalência entre 2 1QFAC, definindo um algoritmo que em tempo polinomial
para determinar essa equivalência.

\subsection{MO-1GQFA}
Em 2010, \textit{Hirvensalo}\cite{hirvensalo2010quantum} desenvolveu um modelo
mais genérico a partir do MO-1QFA, onde a função transição ao invés de ser
unitária preserva o mapeamento do traço positivo\cite{nielsen2010quantum}.
Atualmente ele é conhecido como \textit{measure once one-way general quantum
finite automata}(MO-1GQFA).

\subsection{MM-1GQFA}
O mesmo princípio utilizado no MO-1GQFA foi aplicado por \textit{Li} e
\textit{Qiu et al}\cite{li2012characterizations} em 2012 para generalizar o
MM-1QFA, criando o \textit{measure many one-way quantum finite
automata}(MM-1GQFA).

\vspace{0.5cm}

A \cref{hist:tabela} sumariza as características dos modelos apresentados nesta
seção. Em seguida a \cref{qfa:contencao} mostra uma comparação do poder
computacional dos autômatos finitos.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.2]{img/contencaoqfa.png}
\caption{Relação de inclusão entre os Autômatos Finitos
Quânticos\cite{bhatia2019quantum}. No grafo, setas bidirecionais representam
igualdade, os dois autômatos reconhecem o mesmo conjunto de linguagens. E setas
unidirecionais indicam que o autômato apontado reconhece mais que o conjunto de
linguagens que o autômato apontador reconhece.  }
\label{qfa:contencao}
\end{figure}

\begin{center}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
\hline
MM-1QFA   & Múltiplas medidas, cabeçote se move em uma direção, reconhece o
conjunto das linguagens estocásticas utilizando ponto-de-corte-0. Propriedades
fechadas conhecidas: complemento, homomorfismo inverso, \textit{word quotient}.
Propriedades não fechadas conhecidas:homomorfismo e operações booleanas.
\\ \hline
2QFA      & Múltiplas medidas, cabeçote pode não se mover ou se move para
direita e esquerda. É conhecido por ser o modelo mais poderoso entre os
autômatos finitos .
\\ \hline
\caption{Resumo das características relevantes dos autômatos.}
\\ \hline
1.5-QFA   & Cabeçote pode não se mover ou ir para direita.
\\ \hline
MO-1QFA   & Medida ocorre somente ao final da computação, cabeçote sempre se
move para direita. É a versão menos poderosa de AF. Propriedades fechadas
conhecidas: adição, multiplicação, complemento e homomorfismo inverso.
Reconhece um subconjunto próprio das linguagens estocásticas.
\\ \hline
MC-QPDA   & Generaliza o PDA, suas transições se baseiam em operadores de
evolução não unitários e não isométricos.
\\ \hline
AQFA      & Utiliza qubits ancilares. Sempre existe um AQFA que pode reconhecer
uma linguagem regular de maneira exata.
\\ \hline
Go-QPDA   & Suas evoluções são unitárias e bem formadas. Reconhece algumas
linguagens não reconhecidas por autômatos de pilha estocástico.
\\ \hline
Gu-QPDA   & Suas evoluções são isométricas, porém não unitárias.
\\ \hline
\caption{Resumo das características relevantes dos autômatos.}
\\ \hline
2QCFA     & Possui tanto estados clássicos quanto quânticos. Reconhece o
conjunto das linguagens regulares com exatidão. Propriedades fechadas
conhecidas: operações booleanas, e concatenação(dependendo de algumas
restrições).
\\ \hline
CL-1QFA   & Possibilita projeções de medidas arbitrárias. Propriedades fechadas
conhecidas: operações booleanas. Com erro limitado reconhece um conjunto
próprio das linguagens regulares.
\\ \hline
LQFA      & Sua função de transição inclui medidas de projeção e operadores
unitários.
\\ \hline
Na-QPDA   & É um autômato quântico, porém com pilha clássica. Reconhece
linguagens não livres de contexto com erro unilateral.
\\ \hline
qQPDA     & Reconhece toda linguagem reconhecida pelo MC-QPDA por pilha vazia.
\\ \hline
1QFAC     & Possui estados clássicos e quânticos. Com medida somente ao final
da computação e um cabeçote que sempre se move para direita. Com erro limitado
reconhece o conjunto das linguagens regulares.
\\ \hline
\caption{Resumo das características relevantes dos autômatos.}
\\ \hline
MO-1GQFA  & É uma generalização do MO-1QFA que preserva o traço positivo na sua
função de transição.
\\ \hline
MM-1GQFA  & É uma generalização do MM-1QFA que preserva o traço positivo na sua
função de transição.
\\ \hline
\caption{Resumo das características relevantes dos autômatos.}
\label{hist:tabela}
\\ \hline
\end{tabularx}
\end{center}

\vspace{0.5cm}
Feita a apresentação dos modelos e trabalhos até então, o presente trabalho se
debruça sobre MO-1QFA, sua definição, algumas linguagens específicas e
comparações com sua versão clássica.

\input{parts/automata/quantum/mo1qfa.tex}

Feita a apresentação dos trabalhos conhecidos com relação aos autômatos
quânticos e uma exemplificação do uso do MO-1QFA, o próximo capítulo realiza
experimentos com o MO-1QFA em uma plataforma quântica real e discute seus
resultados.
